---
internal58:
    authors:
    - 陆治坤
    reviewers:
    - 陆治坤
---

# 脑卒中

## 脑卒中是什么？

:::info 脑血管病变

脑血管作为脑组织的供血管道系统，提供脑所需的血液、氧气以及各种营养物质。发生于此管道系统的病变，称为脑血管病变。

例如，供应某一局部脑组织的血管在长期高血压、高血糖、高血脂的作用下，**血管壁变脆变硬，管道内径阻塞狭窄**。在此基础上即使情绪激动导致的暂时高血压，也可以使脆弱的血管壁破裂出血，或损伤血管内壁组织后继发血栓形成，造成脑血管的完全堵塞。

**而无论血管破裂或是阻塞，脑组织都将最终缺血缺氧发生变性坏死，导致相关的神经功能障碍**。
:::

**脑血管病变的急性型被称作脑卒中，即广为人知的中风**

由于脑血管阻塞和破裂的不同，脑卒中分为缺血性脑卒中和出血性脑卒中。以缺血性脑卒中（血管阻塞性）占大多数。

未经治疗的大面积缺血性卒中，每分钟损失约190万个神经元。如果将到达医院急诊室前的院外急救时间大概算为20-30分钟的话，预计卒中患者在转送途中就将损失3200-6600万个神经元。

急性缺血性脑卒中发生梗死的脑组织包括缺血最严重的中心坏死区及其周围的缺血区域。其中，中心坏死区的脑细胞坏死已不可挽救，除非能在短时间内迅速恢复周围缺血带的血流，尚能希望拯救该区的脑细胞。

:::info

然而在真实世界中，大面积缺血性脑卒患者的救治效率并不理想。我国在发病3小时内能到急诊的卒中患者只有21.5%。原因在于：**只有很少患者出现“卒中样”症状后会求助急救医疗，从而错失了最宝贵的救治时间窗。**
:::

### 3小时黄金时间

临床上，脑卒中的急救有**3小时的“黄金时间”**。

错过了该时间窗到达医院，从发现脑卒中症状后经过了24小时才赶往医院诊治，此时对于梗死的脑组织，包括周围缺血带的脑细胞的抢救都已晚矣，脑细胞的坏死已经成为定局。

医院对于已经阻塞良久的脑血管的溶栓（通过药物或用极细的小丝把堵塞血管的血栓溶解或取出，从而恢复缺血脑组织的供血）治疗已经意义不大，不但不能挽救脑细胞反而有许多副作用。

而如果能在3小时的黄金时间内赶到医院，即时采用溶栓治疗疏通脑血管，恢复缺氧脑组织的供血供氧，对患者来说能够极大减少死亡和残疾的概率，治疗的花费也大大减少。

具体来说，医院溶栓常用一些药物，其中以阿替普酶、尿激酶作用效果最好。用阿替普酶溶解血管内栓塞，有效抢救缺血半暗带组织的时间窗为4.5小时。而尿激酶有效抢救缺血半暗带组织的时间窗为6小时。

**所以对于卒中患者，时间是第一位的。脑卒中一旦发生，应立即拨打120送医院急救**

## 我们如何早期就识别出可能的脑卒中患者？

鉴于时间窗的限制，越早救治，才越有可能降低脑卒中患者的死亡率和致残率。

缩短卒中发作至到达急诊室的时间，可以降低致残率，缩短住院时间，减少卒中后相关的终身治疗费用。**所以早期识别脑卒中就显得尤为重要，需要在5分钟内准确辨别**。

本节将介绍几种方便实用的鉴别手段，帮助读者对在家或在事故现场的患者进行分类及快速评估，判断是否需要紧急医疗救助。

### 巧记口诀“中风120”，迅速识别脑卒中并拨打120

1. 令患者微笑露齿，看到 **1张不对称的脸，出现口角歪斜** ；
2. 令患者双臂向前平举并闭目10秒，检查 **2只手臂是否有单侧无力下落**；
3. 请患者复述几个词， **聆（0）听发言是否含糊或表达不清、找词困难**；
4. 随后 **记录哪侧不对称，询问患者发病的具体时间并拨打120**

![急型脑卒中的的表现和应对措施](02_05_00_01.jpg)

### 卒中快速诊断的其他评估方法

- 询问患者年龄是否大于45岁；
- 询问有无抽搐史；
- 询问症状持续时间；
- 询问患者平时是否卧床或坐轮椅；
- 有条件用血糖仪测定患者血糖情况。**血糖如果在60-400mg/dl或3.3-22.2mmol/L则可以排除低血糖状态**；
- 患者口角面容是否不对称；
- 举手后是否有单侧手臂无力下垂；
- 患者握力是否减弱；
- 患者有无发音含糊，表达不清。

**在利用上述方法发现异常时，不要犹豫，立即拨打120或者紧急前往医院就诊**

### 拨打120时要回答哪些问题？

拨打120时急救员会询问对患者进行神经功能初步评估，重点问题是：

- 急性一侧肢体乏力；
- 急性神志不清；
- 急性言语异常；
- 卒中症状发生时间；
- 简易神经功能评估工具对急性卒中患者快速诊断情况; 
- 用药史（精神类药物、降血糖药物、抗高血压药、抗凝抗血小板药物等）、手术史、过敏史、既往病史（癫痫、脑卒中、短暂性脑- 缺血发作、糖尿病、高血压、高脂血症、心房颤动等）

## 救护车到来前需要做哪些初步处理？

### 首先应对疑似脑卒中人员所在环境进行评估

后续的现场处置应首先确保所处地点的安全。**如果发病地点存在危险，需首先将患者转移至安全地点**。触电要把电线用绝缘体挑开。污水井要通风后，腰上系绳子下去将患者救出。外伤患者不要轻易移动体位。

### 环境安全后先保障患者的意识、循环、呼吸情况

1. 如患者倒地，应轻拍双肩，大声对患者大声呼喊：“喂，听得到我说话吗？”判断患者有无反应。如确认患者意识丧失后，立即查看患者瞳孔大小，低头与患者胸廓平视，确认患者胸廓起伏度与频率。同时双手按压一侧颈动脉判断有无搏动。如明确有呼吸、心搏暂停，立即行使 [心肺复苏](02_02_01.md) 术，同时请求同伴或路人找寻AED。

2. 保持呼吸道通畅，清理呼吸道的分泌物与异物防止阻塞呼吸道。为了防止呕吐物误吸入呼吸道，**需将患者头偏向一侧，头部处于低位，略后仰**；

3. 有舌后坠堵塞呼吸道者，由于舌头在舌根部缩成一团，严重者会堵塞咽腔造成窒息。此时需要做的是将患者下颌抬起，这样做可以有效打开咽腔，恢复通气道的开放；

4. 要注意的是：对患者开放气道时如果采用了“按压额头，抬起下颌”的按额抬颌法，头容易过度后仰增加颈椎的曲度，从而加重损伤患者的颈椎。**所以如果怀疑患者有颈部的损伤，应当采用抬下颌法**。其操作为：双手指放在病人下颌角，向上或向后方提起下颌。**头保持正中位，注意不能使头后仰，不可左右扭动**

![托举下颌法与按额抬颌法](02_05_00_02.jpg)

图中上图为托举下颌法，下图为按额抬颌法。

### 如果患者基本生命体征无碍，我们应该怎么做？

1. 如果不存在呼吸、心搏骤停者，有条件者应当迅速完成生命体征的测量，包括血压、脉搏、呼吸、氧饱和度以及血糖；
2. 获取患者的发病时间，询问患者发病时的症状、体征及可能的发病原因；
3. **怀疑脑卒中的，立即行使上述“脑卒中快速诊断的评估方法”，快速识别脑卒中**；
4. 同时快速获取其他病史：包括用药史（精神类药物、降血糖药物、抗高血压药、抗凝抗血小板药物等）、手术史、过敏史、既往病史（癫痫、脑卒中、短暂性脑缺血发作、糖尿病、高血压、高脂血症、心房颤动等），将这些信息记录告之120接线员与现场急救人员；
5. **对患者进行相应的安慰，使脑卒中患者激动、焦虑、恐惧的情绪得到缓和，这样做有助于减少脑代谢率、降低颅内压。**

## 防止脑卒中的常见并发症：颅内压升高

严重脑水肿和颅内压增高是急性重症脑梗死和脑出血的常见并发症，是造成死亡的重要原因。

颅内压增高有典型的三联征表现：

1. **头痛**。脑卒中患者头痛随颅内压增高而进行性加重；
2. **呕吐**。常出现在剧烈头痛时，可呈现喷射状呕吐。要注意的是：**颅内压增高的呕吐一般与进食无关**，即使患者处于空腹状态也会呕吐；
3. **视乳头水肿**。是颅内压增高的客观表现，常为双侧视乳头对称水肿。

为了避免卒中患者发生颅内压增高，进而导致危及生命的脑疝，需要我们不断观察患者的基本生命体征。如果出现了**瞳孔缩小散大、对光发射减弱消失、眼球偏转外斜、嗜睡、昏迷、不规则呼吸、体温下降及血压下降**的表现，提示有脑疝的可能。

**针对颅内压增高，我们需要抬高患者头位，目标为15°-30°**。这样做的好处在于可以使脑部的静脉血流在重力帮助下回流入心脏，使得脑内血容量减少，达到降低颅压的目。
